\documentclass[a4paper,oneside]{oblivoir}

\usepackage{fapapersize}
\usefapapersize{*,*,30mm,50mm,35mm,*}

\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\setkomainfont(Noto Serif CJK KR)
\setkosansfont(Noto Sans CJK KR Light)(Noto Sans CJK KR Medium)

\usepackage{obchaptertoc}

\ExplSyntaxOn

\renewcommand*\sideparform{\raggedright}
\sideparmargin{right}
\NewDocumentCommand \pkgcmd { m }
{
	\cs{#1}
	\sidepar{\cs{#1}}
}

\ExplSyntaxOff

\makeatletter
\makechapterstyle{thisdoc}{%
	\chapterstyle{section}
	\renewcommand\clearforchapter{\par}
	\setlength\beforechapskip{2\onelineskip}
%	\setlength\midchapskip{10pt}
	\setlength\afterchapskip{1.33\onelineskip}
	\renewcommand*\chaptitlefont{\sffamily\LARGE}
	\renewcommand*\chapnamefont{\sffamily\large}
	\renewcommand*\chapnumfont{\sffamily\Large}
	\renewcommand*\pre@chapter{}
	\renewcommand*\post@chapter{}
	\renewcommand*\memendofchapterhook{\chaptertoc}
	\renewcommand*\printchapternum{\chapnumfont\thechapter}
}

\chapterstyle{thisdoc}

\begin{document}

\calccentering{\unitlength}

\title{chapter toc for oblivoir}
\author{Nova de Hi}
\date{2020/09/02 \quad v2.0}
\begin{adjustwidth}{\unitlength}{-\unitlength}
\maketitle
\end{adjustwidth}

\section{개요}
chaptertoc에 대해서는 게시판의 이곳저곳에 이런저런 솔루션들이 있습니다. 패키지도 많고요. memoir 관련해서 yihoze께서 (언젠지 기억나지 않지만) chaptertoc를 위한 외부 파일 기법으로 제안하셨던 것도 있었던 기억이 나네요.

그런데 뭔가 oblivoir에서 깔끔하게 동작하지 않든가, 손봐야 하는 곳이 너무 많든가 하더라고요. 작년 memoir 스터디그룹에서 이 문제를 다루었는데, 그 때 토론한 내용을 바탕으로 패키지로 만들었습니다. 다른 추가적인 것 없이 오로지 oblivoir와 memoir 명령만으로 chaptertoc를 만들도록 했습니다.

사용설명서를 만들기 귀찮기 때문에... 복잡한 패키지도 아니고 해서, 사용법을 여기에 간단히 기록해둡니다.

\section{옵션}

[v2.0] 다음 옵션을 줄 수 있습니다.
\begin{verbatim}
\usepackage[level=part]{obchaptertoc}
\end{document}
\end{verbatim}

level로 제공할 수 있는 값은 \verb|book|, \verb|part|이고, 기본값은 \verb|chapter|입니다.
아무 것도 주지 않으면 이 값이 \verb|chapter|인 것과 같습니다.

이를 통하여 parttoc를 만들 수 있습니다. 예컨대, 
\begin{verbatim}
\usepackage[level=part]{obchaptertoc}
\chaptertocmaxlevel{chapter}
\renewcommand\chaptertocfont{\normalfont\normalsize\selectfont}
\renewcommand\printparttitle[1]{#1\par\vspace{40pt}\chaptertoc}
\end{verbatim}
이것은 가장 간단한 parttoc를 위한 코드입니다.

참고로, 이 패키지는 part에는 parttoc를 붙이고 chapter에 또다시 chaptertoc를 붙이는
(비상식적인) 상황은 고려하지 않았습니다. 따라서, 비록 parttoc를 작성하더라도 
식자 명령은 여전히 \cs{chaptertoc}입니다. 다른 설정 명령도 마찬가지입니다.

\section{명령}

\subsection{\cs{chaptertoc} 명령}

명령이 주어진 위치에 현재 chapter의 chaptertoc를 식자합니다. 보통은 장 타이틀이 끝나고 본문이 시작하기 전에 위치할 테니까 \cs{memendofchapterhook}에 넣어두어도 됩니다.

\subsection{\cs{ChapterTOCafterskiptrue}\texttt{|false}}

디폴트는 true입니다. 이 값이 참이면 \cs{chaptertoc}를 식자하고 \cs{par}해줍니다. 그런데 framed 환경에 넣는다든가 장식을 하려 할 때 마지막에 한 줄이 생기는 것을 회피해야 할 때가 있습니다. 이럴 때 \cs{ChapterTOCafterskipfalse}로 지정합니다.

\subsection{\cs{chaptertocmaxlevel}}

chaptertoc를 어느 수준까지 만들 것인가 지정합니다. 인자로 section, subsection 등 장절 명령의 이름을 적어줄 수 있고, depth 카운터를 나타내는 숫자를 적어도 됩니다. 디폴트는 subsection까지를 chaptertoc로 만드는 것입니다. 

\section{포매팅}

\subsection{\cs{ChapterTOCFormat} 명령}

chaptertoc의 모든 포매팅 설정은 memoir의 \verb|\cft...| 명령으로 합니다. 그러나 이 명령을 재정의하는 코드를 그냥 preamble에 넣으면 그것은 문서 전체의 toc에 해당하는 것이 되기 때문에 chaptertoc를 위한 cft 설정 명령들을 \cs{ChapterTOCFormat} 명령의 인자로 주어야 합니다. 예를 들면,
\begin{verbatim}
\ChapterTOCFormat{%
	\renewcommand\cftsectionfont{\sffamily\small}
	\setlength{\cftsectionnumwidth}{3em}
}
\end{verbatim}
이런 식으로 모든 chaptertoc용 cft 설정 명령들을 여기에 모아서 지정하면 됩니다.

\subsection{\cs{chaptertocfont}}

위에 보인 바와 같이 chaptertoc 내의 section, subsection등의 폰트를 다 renewcommand할 수 있지만, 가끔 chaptertoc 전체의 폰트를 지정하고 싶을 때가 있습니다. 이것은 \cs{chaptertocfont}라는 매크로를 재정의하면 됩니다. \cs{cftsectionfont} 등이 우선이고 이렇게 개별적으로 폰트를 지정하지 않았다면 \cs{chaptertocfont}의 설정을 따릅니다. 기본값은 \verb|\rmfamily\normalsize|입니다.

\subsection{\cs{TOCFormatsameas}}

그런데 이런 식으로 설정하다보면 section에 대해서 한 설정을 subsection에 대해서도 일일이 해주어야 하는 것이 귀찮을 수 있습니다. \cs{TOCFormatsameas} 명령은 3개의 인자를 취하는데, \verb|#1|은 설정하고자 하는 section level 이름, \verb|#2|는 이미 설정되어 있는 section level 이름, \verb|#3|은 동일하게 변경하고자 하는 매크로의 끝이름입니다. 다음 예는,
\begin{verbatim}
\TOCFormatsamsas{subsection}{section}{dotsep,presnum}
\end{verbatim}
이것은 \cs{cftsubsectiondotsep}을 \cs{cftsectiondotsep}과 같게 하고, \cs{cftsubsectionpresnum}을 \cs{cftsectionpresnum}과 동일하게 설정하라는 의미입니다. 마지막 인자는 필요한 것을 더 추가할 수 있습니다.


\section{기타}

스타일 파일과 테스트 파일을 함께 묶어 올립니다. 테스트 파일 test.tex을 보시면 어떻게 사용하는지 한눈에 알 수 있을 것입니다. 이 패키지는 오로지 oblivoir만을 위하여 작성된 것으로, 다른 클래스가 로드되면 에러를 보이면서 멈춥니다. 심지어 memoir와도 함께 쓰지 못합니다.

후의 수정을 쉽게 하기 위해 답글로 파일을 업로드하겠습니다.

사실 이 스타일 파일은 앞서 <문장강화> 소스를 올릴 적에 간략히 작성했던 것을 버그를 고치고 기능을 보충한 것입니다.

version 2.0은 KTUG 게시판에 parttoc에 대한 질문이 올라온 것을 보고 확장하였습니다.

 

\end{document}

